\documentclass[twocolumn,11pt]{article}

\usepackage{times}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[a4paper,total={18.2cm,25.2cm},left=1.4cm,top=2.3cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{definition}{Definice}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Věta}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\textsc{\Huge Vysoké učení technické v Brně\\\vspace{0.5em}\huge Fakulta informačních technologií}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE
Typografie a publikování\,--\,2. projekt\\
\vspace{0.4em}
Sazba dokumentů a matematických výrazů
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large 2023 \hfill Josef Kuchař (xkucha28)}
\end{titlepage}
\clearpage
% \newpage
% \newpage

\section*{Úvod}
V této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců,
prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené
texty\,--\,například Definice~1 nebo rovnice (3) na straně 1. Pro vytvoření těchto
odkazů používáme kombinace příkazů \verb|\label|, \verb|\ref|, \verb|\eqref| a \verb|\pageref|.
Před odkazy patří nezlomitelná mezera. Pro zvýrazňování textu jsou zde
několikrát použity příkazy \verb|\verb| a \verb|\emph|.

Na titulní straně je použito
prostředí \verb|titlepage| a sázení nadpisu podle optického středu s využitím
\emph{přesného} zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále jsou
na titulní straně použity čtyři různé velikosti písma a mezi dvojicemi
řádků textu je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0,5\,em
a 0,4\,em\footnote{Nezapomeňte použít správný typ mezery mezi číslem a jednotkou.}.

\section{Matematický text}
V této sekci se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v plynulém
textu pomocí prostředí \verb|math|. Definice a věty sázíme pomocí příkazu \verb|\newtheorem|
s využitím balíku \verb|amsthm|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$| nebo \verb|\mbox{}|,
která říká, že (matematický) text nemá být zalomen.

\begin{definition}
\emph{Zásobníkový automat} (ZA) je definován jako sedmice tvaru
$A = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, Z_0, F)$, kde:
\begin{itemize}
    \item $Q$ je konečná množina \emph{vnitřních (řídicích) stavů},
    \item $\Sigma$ je konečná \emph{vstupní abeceda},
    \item $\Gamma$ je konečná \emph{zásobníková abeceda},
    \item $\delta$ je \emph{přechodová funkce} $Q \times \left(\Sigma \cup \{\epsilon\}\right) \times \Gamma \rightarrow 2^{Q \times \Gamma^*}$,
    \item $q_0 \in Q$ je \emph{počáteční stav}, $Z_0 \in \Gamma$ je \emph{startovací symbol zásobníku} a $F \subseteq Q$ je množina \emph{koncových stavů}.
\end{itemize}
\end{definition}

Nechť $P = \left(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, Z_0, F\right)$ je ZA. \emph{Konfigurací} nazveme trojici $(q, w, \alpha) \in Q \times \Sigma^* \times \Gamma^*$, kde $q$ je aktuální stav vnitřního
řízení, $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce a $\alpha = Z_{i_1} Z_{i_2} \dots Z_{i_k}$ je obsah zásobníku.

\subsection{Podsekce obsahující definici a větu}
\begin{definition}
\emph{Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat ZA} $A$~jestliže $\left(q_0, w, Z_0\right) \underset{A}{\overset{*}{\vdash}} (q_F, \epsilon, \gamma)$ pro nějaké $\gamma \in \Gamma^*$ a $q_F \in F$.
Množina $L(A) = \{w\textrm{ $|$ }w \textrm{ je přijat ZA } A\} \subseteq \Sigma^*$ je \emph{jazyk přijímaný ZA} $A$.
\end{definition}
\begin{theorem}
Třída jazyků, které jsou přijímány ZA, odpovídá \emph{bezkontextovým jazykům}.
\end{theorem}

\section{Rovnice}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text pomocí prostředí \verb|displaymath|.
Lze umístit i několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit,
například příkazem \verb|\quad|.
$$
1^{2^3} \neq \Delta^1_{\Delta^2_{\Delta^3}} \quad
y^{11}_{22} - \sqrt[9]{x + \sqrt[7]{y}} \quad
x > y_1 \leq y^2
$$
V rovnici (2) jsou využity tři typy závorek s různou \emph{explicitně}
definovanou velikostí. Také nepřehlédněte, že nasledující tři rovnice mají zarovnaná
rovnítka, a použijte k~tomuto účelu vhodné prostředí.
\begin{eqnarray}
- \cos^2 \beta & = & \frac{\frac{\frac{1}{x} + \frac{1}{3}}{y} + 1000}{\prod\limits^8_{j = 2} q_j} \\
\biggl(\Bigl\{b \star \bigl[3 \div 4\bigr] \circ a \Bigr\}^{\frac{2}{3}}\biggr) & = & \log_{10} x \\
\int_a^b f(x) \,\mathrm{d}x & = & \int_c^d f(y) \,\mathrm{d}y
\end{eqnarray}
V této větě vidíme, jak vypadá
implicitní vysázení limity $\lim_{m \rightarrow \infty} f(m)$ v normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly
jako $\bigcup_{N \in \mathcal{M}}N$ či $\sum_{i=1}^m x_i^2$. S vynucením méně úsporné sazby příkazem \verb|\limits| budou vzorce vysázeny v podobě
$\lim\limits_{m \rightarrow \infty} f(m)$ a $\sum\limits_{i=1}^m x_i^4$.

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array}
 a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).
$$
\mathbf{B} =
\left|
\begin{array}{cccc}
    b_{11} & b_{12} & \cdots & b_{1n} \\
    b_{21} & b_{22} & \cdots & b_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    b_{m1} & b_{m2} & \cdots & b_{mn}
\end{array}
\right|
=
\left|
\begin{array}{cc}
    t & u \\
    v & w
\end{array}
\right|
=
tw - uv
$$

$$
\mathbb{X} = \mathbf{Y} \Longleftrightarrow \left[
\begin{array}{ccc}
      & \Omega + \Delta & \hat{\psi} \\
    \vec{\pi} & \omega &
\end{array}
\right]
\neq 42
$$

Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde, například na pravé straně následující
rovnice. Kombinační číslo na levé straně vysázejte pomocí příkazu \verb|\binom|.

$$
\binom{n}{k} =
\left\{
\begin{array}{cl}
    0 & \textrm{pro } k < 0 \\
    \frac{n!}{k!(n-k)!} & \textrm{pro } 0 \leq k \leq n \\
    0 & \textrm{pro } k > 0
\end{array}
\right.
$$

\end{document}
